---
aid: 9025
zid: 93031
title: "临高需要在大陆沿海建立的加煤站"
author: liutom
date: 2013-01-11 17:05:31+07:00
lastmod: 2013-03-30 17:02:00+07:00
---

liutom 于 2013-1-11 17:05:31 发表了：

临高目前使用的是风帆混合动力，显然需要在沿海设置若干加煤站，按现在的设计，海运将主要使用 H-800 系列量产船型，这些船型都已经安装或者预留了蒸汽动力空间，因此临高的货轮最终全面蒸汽化是必然的。

个人认为，应该在香港、福建沿海一地、上海、定州设置加煤站，煤在当地采购，在加煤的同时可以补给淡水食品蔬菜等物资。

天津按说也应该设一个加煤站，但这个点距离北京太近，是否设置还需要考虑。

旅大地区，如果条件具备也可以设置一个加煤站

---

心慈手软谢列平 于 2013-1-11 19:33:48 发表了：

台湾、济州岛、登州沿岸

机帆船嘛 主要还是靠风帆

---

liutom 于 2013-1-11 21:21:13 发表了：

> 心慈手软谢列平 发表于 2013-1-11 19:33
>
> 台湾、济州岛、登州沿岸
>
> 机帆船嘛 主要还是靠风帆

临高需要快速运输能力，这个主要是军事用途，再说作为爬科技树的一部分，完善蒸汽机也是很必要的，现有的船用蒸汽机水平还很低的，就算作为实验用，也应该尽快开始大量的运行实验。

---

isdily 于 2013-1-11 22:13:47 发表了：

我觉得反过来了，应该是先扫平江南才有必要在那搞补煤站，否则维持成本更高

---

isdily 于 2013-1-11 22:18:31 发表了：

临高的船型设计比 17 世纪任何一家都强悍的多，要设计出跑得巨快无比的风帆船不是大问题，其实建设补煤站才是大问题，补煤站至少要开采煤矿，否则供应不稳定，问题是临高现在做好在大陆沿岸搞据点了吗？

至于快速运输能力，这个对临高有多大必要呢？临高是走高技术碾压的路线，不是简单的玩人海碾压战术，靠着技术和练兵优势，能 1 打 10，单位人员战斗力高，那么一定战役规模下，临高可以动员非常少的人员达成作战目的

---

心慈手软谢列平 于 2013-1-11 22:20:08 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-11 21:21
>
> 临高需要快速运输能力，这个主要是军事用途，再说作为爬科技树的一部分，完善蒸汽机也是很必要的，现有的 ...

话说出涡轮盘叶片的材料能搞定吗

用蒸汽轮机烧石油多好

---

isdily 于 2013-1-11 22:20:28 发表了：

再者说了，完善蒸汽机未必要用到船上，可以用在环岛铁路线上，这个同样是大头

---

心慈手软谢列平 于 2013-1-11 22:21:08 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-11 22:13
>
> 我觉得反过来了，应该是先扫平江南才有必要在那搞补煤站，否则维持成本更高

我觉得发动机之后要优先控制的是沿海直到运河以西各节点的领域

---

isdily 于 2013-1-11 22:22:06 发表了：

> 心慈手软谢列平 发表于 2013-1-11 22:21
>
> 我觉得发动机之后要优先控制的是沿海直到运河以西各节点的领域

我认为是开发台湾，特别是基隆等地的煤矿，把这个补煤点建立起来

---

liutom 于 2013-1-11 23:09:13 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-11 22:13
>
> 我觉得反过来了，应该是先扫平江南才有必要在那搞补煤站，否则维持成本更高

中国人很早就烧煤取暖了，所以在北方地区根本就没必要自己开采煤矿，当地就有现成的煤矿，只是临高柴来了，对煤的需求量会增加不少，当地人还能多赚点钱。

加煤点完全可以以商站作为伪装，香港已经占下来了，上海也在设点，登州地区马上就要利用孙元化设点，所以这三个点问题都不大。

天津的问题比较大，因为距离北京太近，搞动静大了容易被人在朝里参奏。但如果象另一个帖子里讨论的那样，广东因为和临高展开转口贸易获得大量的德隆银票，最终广东方面会提出由德隆汇兑递解进京的税银，临高就可以这个借口要求由起威出头押解税银直接在天津登陆，自然实际上是插着起威镖旗的伏波军去送，也就可以以这个为由要求在天津设置码头和煤水站，同时可以以押解税银进京为由要求整修天津到北京道路。

---

liutom 于 2013-1-11 23:10:35 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-11 22:22
>
> 我认为是开发台湾，特别是基隆等地的煤矿，把这个补煤点建立起来

台湾当然是要占的，不过对面的郑芝龙更是要收拾的，收拾完郑芝龙，自然就能在厦门设个加煤站了。

---

isdily 于 2013-1-11 23:24:34 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-11 23:09
>
> 中国人很早就烧煤取暖了，所以在北方地区根本就没必要自己开采煤矿，当地就有现成的煤矿，只是临高柴来了 ...

为什么要在天津建补煤站？嫌临高钱多烧手不成？

中国人很早就烧煤取暖跟沿海有大量煤矿有啥关系？古代陆路交通极差，如果沿海附近没有煤矿，那么临高要在附近设立补煤点，属于事倍功半的干活

而且很奇怪，为啥要在周边根本大煤矿的上海设立补煤点？要这个补煤点干嘛？沿长江上去围攻南直隶不成？厦门（中左所）同样如此，当然为了扫灭郑芝龙，控制福建几个要点是必要的，不过补煤点也是附带的玩意而已

一旦临高铲除郑芝龙等人，则大萌朝沿海成组织的大型海盗集团不复存在，对于那种零星或者中小规模的海盗，临高没必要去清扫——效费比太低

可以说完成了发动机计划后，临高在长山列岛保留一定的据点外，压根不需要留过多的精力，对满清的交易的前沿大型综合补给基地，济州岛就可以了——压根不需要有蒸汽船存在，无论是大萌朝抑或是棒子国，更不用说基本没水军的满清，有必要留蒸汽船么？

---

心慈手软谢列平 于 2013-1-11 23:47:02 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-11 22:22
>
> 我认为是开发台湾，特别是基隆等地的煤矿，把这个补煤点建立起来

这个不矛盾啊

我是说对大陆攻略需要先占领沿海-运河以西节点这个区域

没说不要开发台湾

---

isdily 于 2013-1-11 23:52:05 发表了：

> 心慈手软谢列平 发表于 2013-1-11 23:47
>
> 这个不矛盾啊
>
> 我是说对大陆攻略需要先占领沿海-运河以西节点这个区域
>
> 没说不要开发台湾

大陆攻略就远了去了，我还是支持先开发台湾，大致二五中期晚期发动对广东全面攻略，三五末到四五初登陆江浙，直到登陆江浙的时候，大陆攻略才算全面铺开吧

---

isdily 于 2013-1-11 23:54:03 发表了：

我觉得舟山群岛其实比较适合当攻略江南的前进基地，拿这个地方驻扎更好，比选上海好，上海应该还是作为情报站和人口拐卖中心存在

---

liutom 于 2013-1-12 00:12:40 发表了：

来稍微推算一下吧，目前临高船用蒸汽机为 500 马力，临高的山寨货显然达不到现代蒸汽机的水平，但肯定比早期蒸汽机要强，效率按 15%算吧，则需要的热量为 2450KJ/S，普通煤的热量为 20000KJ/KG，按这个计算，每小时需要 441KG 的煤，每天需要 10.5 吨煤。

这样猛烧煤当然是有好处的，按立春的数据，能达到 10.5 节航速，相当于每天能跑 466 公里，从海南出发应该 10 天就能到北京了，在当时差不多就是飞着到了。不过煤的消耗也是很多的，得用掉 105 吨。

H800 系列里也有蒸汽混合动力的，未来肯定是要有伴随蒸汽舰队的补给船，必须得是蒸汽的，否则碰上无风，蒸汽战舰跑了，补给船就趴在后面了。

其实第五卷 254 节已经提到这个问题了，提出的是在香港，高雄，济州各储存 2000 吨煤，这就意味着要占用 6000 吨运量，而临高的海运能力本身就不足，如果能在大陆就地获得煤，则舰队活动的灵活性就会大增。

---

liutom 于 2013-1-12 00:21:22 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-11 22:20
>
> 再者说了，完善蒸汽机未必要用到船上，可以用在环岛铁路线上，这个同样是大头

铁路需要的钢铁太多了，短期内不用指望了，只有上了大陆才有这个可能。

当前临高的运输绝大部分都靠海运，因此海运蒸汽化是最优先的。

并不一定是持续的动力航行，有风可用的时候自然是用帆，但无风或风向不合适的时候就可以动力航行，只要能提高船的航速，就能提高船的周转率，就等于多出船来了。

---

isdily 于 2013-1-12 00:33:19 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-12 00:12
>
> 来稍微推算一下吧，目前临高船用蒸汽机为 500 马力，临高的山寨货显然达不到现代蒸汽机的水平，但肯定比早期蒸 ...

临高除了这次发电机计划，有啥必要从临高直航北京？

再说了，考虑到临高的钢产量，大量工业需求，以及陆军和铁路对蒸汽机产能的占用，临高的海军长期无法为所有的大型军舰（姑且按 901 以上都算大型吧）都配置蒸汽机——至少三五之前希望不大

海军很可能在未来半年到一年内就会对郑芝龙实施毁灭性打击，一旦作战胜利完成，临高在大萌朝沿海基本无大战；如果说是应对东南亚的欧洲殖民者，那么设置在大萌朝沿海的补煤点无法对南洋作战提供帮助

---

isdily 于 2013-1-12 00:41:28 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-12 00:21
>
> 铁路需要的钢铁太多了，短期内不用指望了，只有上了大陆才有这个可能。
>
> 当前临高的运输绝大部分都靠海运 ...

与蒸汽船燃料所需占用的空间比，这个周转率未必能抵消燃料空间占用的影响

铁路占用的钢材确实很多，但是一定会快速推行下去，原因很简单，在元老院没下决心全面攻略广东前，临高的大发展取决于对海南全省资源的开发等，石碌的铁矿为了加快运出，必然要进一步加强建设，而且出于未来更好的动员全岛力量，也势必会建设环岛铁路，再者说这个也是登陆大陆前对铁路建设技术的演练，这一步是无法跳过的

指望给临高的主力运输船只都装上蒸汽机是不现实的，在临高没有完全开发基隆前，主要的煤矿还得继续依赖鸿基，缺乏能源安全，元老院也必然不同意这个时候大规模玩蒸汽机船队

再者说蒸汽机的产能问题，由于机加工工厂需要加工的机器太多，从高炉到冲压机，任务实在太重，肯定是无法跟上造船速度的，所以在三五之前，临高不光民船无法蒸汽化，就连大型军舰能有几成装备蒸汽机都是问题

---

isdily 于 2013-1-12 00:45:28 发表了：

在当前临高严重缺乏运力的前提下，临高宁可将更多钢铁产能投入到制造造船机械上也不会投到蒸汽机上，在船只数量远远不足的情况下，蒸汽化压根就是没影的事

---

wj_zju 于 2013-1-12 00:59:38 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-12 00:45
>
> 在当前临高严重缺乏运力的前提下，临高宁可将更多钢铁产能投入到制造造船机械上也不会投到蒸汽机上，在船只 ...

{:5_121:}元老院的优先投资项目显然是鸿基-石碌煤钢复合体……把这玩意爆出来了，一切都好说了……

---

liutom 于 2013-1-12 10:29:39 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-12 00:59
>
> 元老院的优先投资项目显然是鸿基-石碌煤钢复合体……把这玩意爆出来了，一切都好说了……

你是火轮车党？嗯，我算技术流火轮车党。咱们稍微算算。

假设铺设 11 公斤钢轨，这个是很低级的轨了，每公里需要 11 吨钢轨，临高目前实现的产能似乎是年产钢 3.5 万吨？一年的产能都用来铺轨道，大概能铺 3100 公里，这还只是钢轨，再加上修铁路需要的其他材料和人力，临高现有的能力显然是不够的。

此外，在铁路建成之前，炼钢需要的矿石煤炭等仍然需要海运，3.5 万吨钢，至少需要运 7 万吨以上的原料。由此可知，即便 1 年内就能建成环海南铁路，在这 1 年间仍然需要海运矿石吧？更何况以临高现在的工业水平，只怕 3 年也修不好这条铁路。就算修好了环海南铁路，临高需要的绝大部分资源仍然是需要海运的，原因很简单，临高不是一个地方性政权，而是一个要称霸亚洲的政权，这就决定了临高需要远超同时代的海运能力，因此海运技术对临高来说是第一优先的。

从另一个角度来说，这个铁路修完，只怕运输的单位能耗仍然比不了海运吧？

---

维稳先锋集束弹 于 2013-1-12 10:34:46 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-12 10:29
>
> 你是火轮车党？嗯，我算技术流火轮车党。咱们稍微算算。
>
> 假设铺设 11 公斤钢轨，这个是很低级的轨了，每公 ...

海南东西环岛加起来不到六百五十公里……

---

petrus 于 2013-1-12 11:10:04 发表了：

长途海运在两大运河开挖以前一直都是帆船运输。横帆纵帆结合的改良英式飞剪船跑平均航速 18 节也是可以的，号称微风都有 7 节航速。大型钢壳纵帆船搞万吨的都是有的

---

liutom 于 2013-1-12 11:16:22 发表了：

> 维稳先锋集束弹 发表于 2013-1-12 10:34
>
> 海南东西环岛加起来不到六百五十公里……

呵呵，现代修这么个环岛铁路需要多少年？

其实现在铁路的技术条件还远远达不到呢，光一个车头，临高柴们至少还需要 5 年才能把技术拼凑出来，环岛铁路多少还需要修几个隧道和铁路桥吧？这个差距就更大了。

除非早期就修个 1 列 100 吨水平的铁路，列车速度不超过 20 公里。

---

itany 于 2013-1-12 13:12:41 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-12 00:12
>
> 来稍微推算一下吧，目前临高船用蒸汽机为 500 马力，临高的山寨货显然达不到现代蒸汽机的水平，但肯定比早期蒸 ...

汗，1956 年的前进蒸汽机车的热效率才 8%，穿越集团的蒸汽机您算 15%，金手指了啊。

之前算过蒸汽船的耗煤。如果是要以蒸汽动力为主，那么加煤站是必须的。

---

itany 于 2013-1-12 13:29:19 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-12 11:16
>
> 呵呵，现代修这么个环岛铁路需要多少年？
>
> 其实现在铁路的技术条件还远远达不到呢，光一个车头，临高柴们 ...

铁路不是啥高科技，蒸汽机车也不是啥困难的事儿。

---

wj_zju 于 2013-1-12 15:22:53 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-12 10:29
>
> 你是火轮车党？嗯，我算技术流火轮车党。咱们稍微算算。
>
> 假设铺设 11 公斤钢轨，这个是很低级的轨了，每公 ...

我可不是什么火车党……只是指出一点:眼下元老院的投资重点还是修通石碌到八所的铁路以及将在马袅试验磨合出的煤钢复合体复制到八所去，仅仅这一项自我升级就会消化掉最近一两年内的重工业产能，在此之前元老院很难承担其他大型基础开发项目。

等到这一体系建成，临高的钢铁产量将会达到十万吨级。到时候的重工业布局就要另作打算了。

---

wj_zju 于 2013-1-12 15:23:46 发表了：

> itany 发表于 2013-1-12 13:29
>
> 铁路不是啥高科技，蒸汽机车也不是啥困难的事儿。

真要上环岛铁路，企划院要疯了。。。

---

itany 于 2013-1-12 16:01:53 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-12 15:23
>
> 真要上环岛铁路，企划院要疯了。。。

现在修不起环岛铁路，还是把小十字路铁路化了再看吧

之前计算过铁路的消耗。

钢铁现在产量严重不足，除此之外，木柴做木枕的产量也不足，开采石渣、片石的能力也不足。

如果是修环岛铁路，至少要准备 10 万直接劳工干两年，为了支援这些人，差不多还要额外的 5 万人。

以现在元老院手头的资源是远远不够的。

我认为可以先修市域轨道交通，在人口达到 200 万左右，钢铁产量每年达到 20-30 万吨的时候可以开始修建海南西环线，从临高到三亚

---

isdily 于 2013-1-12 16:15:46 发表了：

一滩泥阁下的计算还是不错的

先完成小十字铁路完全够用了，至于楼主说的车头啥的要整合 5 年才能搞出来的说法就别看了，临高的墨子系列车头都到第 3 代了，无非是墨子系列车头效率低兼故障率高罢了

---

isdily 于 2013-1-12 16:34:30 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2013-1-12 16:40 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-12 00:12
>
> 来稍微推算一下吧，目前临高船用蒸汽机为 500 马力，临高的山寨货显然达不到现代蒸汽机的水平，但肯定比早期蒸 ...

临高称霸全球那个仅仅是目标，在一五阶段，临高的主要任务是爆船，假设临高现有造船能力不变，即大致能以平均 1.5 月下水一艘 901，2 个多月一艘 H800 来算（854 改和 621 工程忘了是多少产量了），一年大致需要生产 15 台以上船用蒸汽机

如果到一五末，造船产能是现在 5 倍，也就需要年 75 台“大型”船用蒸汽机，临高现在钢铁产能没太大的能力装备这么多的蒸汽机，要知道临高为了解决操帆手短缺的问题，也企图造大量小型蒸汽机用于船帆的卷扬，加上生产所需的驳船用蒸汽机和陆地上各式各样的工厂用蒸汽机需求，要实现中型以上的帆船机帆化改造，难度非常大

---

liutom 于 2013-1-12 17:18:27 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-12 16:15
>
> 一滩泥阁下的计算还是不错的
>
> 先完成小十字铁路完全够用了，至于楼主说的车头啥的要整合 5 年才能搞出来的说 ...

能用于环岛铁路的车头绝不是那种在厂区里跑跑的小火车，这个可以看看牵引计算，呵呵，一滩泥应该是明白的。

---

liutom 于 2013-1-12 17:27:21 发表了：

> itany 发表于 2013-1-12 16:01
>
> 现在修不起环岛铁路，还是把小十字路铁路化了再看吧
>
> 之前计算过铁路的消耗。

嘿，这条线路沿线只怕现在还是人迹罕至，修了这条线，还得沿线派驻大批养护工人，还得铺设电话线路，沿线也得设置若干煤水站，还得准备沙子，麻烦事还多着呢，就是玩个蒸爷也不是那么容易的事。

---

liutom 于 2013-1-12 17:47:52 发表了：

前面有人质疑当前没有快速货运需求，其实是有的，而且是鲜活货物快运，这东西就是发动机计划里的人。运输速度越快，则造成的货物损失就越小，能周转运输的人数就越多。除了人还有更娇气的货物，那就是发动机计划中要从济州掠夺的马匹，这玩意儿比人还要娇气不少。

前面还有说帆船最大速度 18 节的，这种东西没什么意思，因为谁都不能保证风帆船维持正确航线的情况下跑出 18 节的速度来。风帆船由于必须要迁就风向，除了航速比较低，通常还得曲折航行，造成实际航速更低，因此发动机计划中风帆船的平均航速仅为 5 节。

---

liutom 于 2013-1-12 18:11:39 发表了：

> itany 发表于 2013-1-12 13:12
>
> 汗，1956 年的前进蒸汽机车的热效率才 8%，穿越集团的蒸汽机您算 15%，金手指了啊。
>
> 之前算过蒸汽船的耗煤。 ...

上游的热效率是 13.15%，总效率 8.5%，只能说上游的机械效率太低了。船用的没有空间限制，因此机械效率应该更高一些。

---

itany 于 2013-1-12 18:36:53 发表了：

_本帖最后由 itany 于 2013-1-12 18:38 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-12 18:11
>
> 上游的热效率是 13.15%，总效率 8.5%，只能说上游的机械效率太低了。船用的没有空间限制，因此机械效率应该 ...

我记得前进找英国人进行波特炉改造的时候才说热效率提高到 10%左右吧

这个没考证，有可能记错了

关键是蒸汽机的效率和蒸汽压强是密切相关的，现在太低了。增加压强才能提高效率

蒸汽机车主要都是单涨，船用可以用复涨、三涨来提高效率

---

itany 于 2013-1-12 18:38:49 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-12 17:18
>
> 能用于环岛铁路的车头绝不是那种在厂区里跑跑的小火车，这个可以看看牵引计算，呵呵，一滩泥应该是明白的 ...

其实牵引计算也没啥神秘的，不就是牵引曲线+阻力公式么

---

liutom 于 2013-1-12 18:40:55 发表了：

> itany 发表于 2013-1-12 18:36
>
> 我记得前进找英国人进行波特炉改造的时候才说热效率提高到 10%左右吧
>
> 这个没考证，有可能记错了

现代蒸汽机的热效率超过 20%，所以热效率 15%不算是特别高，临高柴们可以偷了不少现代科技来的，能使用的技术只受加工能力限制。

蒸爷就是因为体积受限制，只能单涨，所以效率低呀。

不过好像临高柴们现在的船用蒸汽机也是单涨的，只是预留了空间而已。

---

liutom 于 2013-1-12 18:48:55 发表了：

> itany 发表于 2013-1-12 18:38
>
> 其实牵引计算也没啥神秘的，不就是牵引曲线+阻力公式么

500 马力没多少呀，环海南铁路不可能没有坡度，因此牵引定数会是十分的悲催。

这个阻力公式，是建立在现在的车辆水平的，临高现在应该还没有能力生产货车用轴承，就算有，摩擦力也应该比现在使用的大的多。。。。。。。。

别看蒸爷现在不算什么好东西，在 1631 年就是打了鸡血也不是马上就能搞出来的，就说制动吧，这个轮子和闸瓦，制动缸，空压机，制动管路。。。。。。。。当然，你也可以在每辆车上派一个人来个人工制动，就是失误率会很高。

---

itany 于 2013-1-12 18:49:21 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-12 18:40
>
> 现代蒸汽机的热效率超过 20%，所以热效率 15%不算是特别高，临高柴们可以偷了不少现代科技来的，能使用的技 ...

机车的蒸汽机，船的蒸汽机，相对成熟之后结构都差不多，压强低，效率就比较差

当年欧美搞过高压蒸汽机车，确实能大大提高效率，但是同时增加了维护成本，最后算下来不划算

不知道临高啥时候开始攻关蒸汽轮机拉

---

itany 于 2013-1-12 18:54:20 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-12 18:48
>
> 500 马力没多少呀，环海南铁路不可能没有坡度，因此牵引定数会是十分的悲催。
>
> 这个阻力公式，是建立在现在 ...

500 马力拉 500t 是没啥问题的

现在美国的内燃机车主要也不就是 4400 马力吗，6 台机车拉 2 万吨了。

别忘了现在是为了跑得快，要跑到 90mph，中国也要跑到 85kph

如果千分之 6 坡限，拉到 80 公里和拉到 30 公里，功率可是差好几倍的。

临高现在完全可以自产含油滑动轴承了。

你去看看牵规里边滑动和滚动轴承的阻力差，并不是成倍的关系

---

liutom 于 2013-1-12 19:08:39 发表了：

> itany 发表于 2013-1-12 18:54
>
> 500 马力拉 500t 是没啥问题的
>
> 现在美国的内燃机车主要也不就是 4400 马力吗，6 台机车拉 2 万吨了。
>
> 别忘了现在 ...

按现有牵规稍微算了一下，500 吨货车，40 吨车头，千分之 10 坡度，20 公里，凑合能行吧。

为这么不到 10 万吨货运要求修个铁路，这个真是相当的不经济呀。

个人是十分期待在大陆上修个铁路的，汽笛一响，黄金万两呀。

---

isdily 于 2013-1-12 21:01:30 发表了：

海南对元老院有很强的政治意义，加上在一五时期内基本上涉密的工程只能放在海南，为海南单独修个环岛铁路不为过

另外在海南哪怕是修个简化版的小铁路也能为后续的大陆攻略中修路提供经验，这个试验田越早推动越好

---

wj_zju 于 2013-1-12 21:07:14 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-12 21:01
>
> 海南对元老院有很强的政治意义，加上在一五时期内基本上涉密的工程只能放在海南，为海南单独修个环岛铁路不 ...

{:5_139:}疯了，你有几百可用于勘探的归化民技术人员？

---

isdily 于 2013-1-12 21:15:50 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-12 21:07
>
> 疯了，你有几百可用于勘探的归化民技术人员？

可以分阶段来么，首先第一部分自然是石碌的小铁路，这部分已经完工；后续就是临高到海口的铁路，练熟后再一点点往东延伸呗

---

wj_zju 于 2013-1-12 21:17:00 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-12 21:15
>
> 可以分阶段来么，首先第一部分自然是石碌的小铁路，这部分已经完工；后续就是临高到海口的铁路，练熟后再 ...

{:5_122:}优先级最高的肯定是石碌到八所……其他都是以后的事情……

---

liutom 于 2013-1-12 21:19:38 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-12 21:07
>
> 疯了，你有几百可用于勘探的归化民技术人员？

其实可以修个香港到广州的铁路，绝对有利可图呀，垄断全广东的进出口贸易货运

这条线路应该不到 200 公里，年货运量只怕要上百万吨，应该是会大赚的。而且沿线有居民点，建筑材料和人工都比较容易获得。

---

wj_zju 于 2013-1-12 21:20:40 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-12 21:19
>
> 其实可以修个香港到广州的铁路，绝对有利可图呀，垄断全广东的进出口贸易货运
>
> 这条线路应该不到 200 公里， ...

{:5_135:}你跟珠江的趸船比运输成本？

---

isdily 于 2013-1-12 21:30:13 发表了：

珠江直接走海运就好了，干嘛走铁路

---

草决明 于 2013-1-13 01:54:10 发表了：

在天津设加煤站会暴露的

为什么不设在庙岛群岛？

舟山也是个好地方

---

liutom 于 2013-1-13 02:18:15 发表了：

> 草决明 发表于 2013-1-13 01:54
>
> 在天津设加煤站会暴露的
>
> 为什么不设在庙岛群岛？
>
> 舟山也是个好地方

临高会想办法在明朝最终过明路的，所以在天津设个加煤站也不是完全不可能呀。

比如说，广东马上要收税了，由于广东已经禁止贸易，只能和临高贸易，会造成广东境内白银减少，德隆银行银票增加，广东官府收税会收到很多银票，而这些银票如果在广东兑现，广东官府还需要派人押解进京，那么广东官府可以要求德隆银行办理汇款，由北京分行兑现，这就需要从临高往北京武装押运几十万两白银。临高就可以用这个借口堂而皇之的在天津登陆了。

---

liutom 于 2013-1-13 02:30:34 发表了：

按 1 两白银 37 克计算，10 万两白银应不超过 4 吨，即便是运 100 万两白银，也不过才 40 多吨。

临高可以在发动机行动中用蒸汽战舰顺路把这些白银运往天津，当然，以这个航程，不加煤也是可以返回的，只是建这么个煤站，就等于明朝承认了临高的合法地位了，还是比较有利的。

---

wj_zju 于 2013-1-13 02:48:01 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 02:30
>
> 按 1 两白银 37 克计算，10 万两白银应不超过 4 吨，即便是运 100 万两白银，也不过才 40 多吨。
>
> 临高可以在发动机行动 ...

特么的想太多了……明朝的官方物资调运规模哪有那么大……

---

liutom 于 2013-1-13 02:58:25 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-13 02:48
>
> 特么的想太多了……明朝的官方物资调运规模哪有那么大……

广东的税还是要上交国库，然后送去辽东填无底洞的吧？

---

isdily 于 2013-1-13 08:58:02 发表了：

临高发展到二五中后期之后还有啥必要需要在大萌朝得到“堂而皇之”的待遇呢

二五末估计就直接出兵广东了，跟大萌朝就是全面撕破脸，即便之前在大萌朝的天津设立补煤站，又能用多久？还是说以后要常驻一直部队在天津抵御大萌朝的反扑？

---

wj_zju 于 2013-1-13 10:37:46 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 02:58
>
> 广东的税还是要上交国库，然后送去辽东填无底洞的吧？

数量没你想的那么大……而且按照明朝的财政体系，广东是交给南京户部的……

---

liutom 于 2013-1-13 11:03:21 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-13 08:58
>
> 临高发展到二五中后期之后还有啥必要需要在大萌朝得到“堂而皇之”的待遇呢
>
> 二五末估计就直接出兵广东了 ...

现在一五还没完呀，发动机行动结束才一五末期

---

liutom 于 2013-1-13 18:02:51 发表了：

> itany 发表于 2013-1-12 18:49
>
> 机车的蒸汽机，船的蒸汽机，相对成熟之后结构都差不多，压强低，效率就比较差
>
> 当年欧美搞过高压蒸汽机车 ...

蒸汽轮机对材料和加工要求应该是高多了，估计短期是不会有的，至少 20 年还得用蒸汽机

---

itany 于 2013-1-13 18:36:03 发表了：

> wj_zju 发表于 2013-1-12 21:20
>
> 你跟珠江的趸船比运输成本？

早期的轮船不比铁路成本低

---

itany 于 2013-1-13 18:45:57 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 18:02
>
> 蒸汽轮机对材料和加工要求应该是高多了，估计短期是不会有的，至少 20 年还得用蒸汽机

那是燃气轮机，蒸汽轮机要求并不那么高，主要是加工精度要稍微高一些

---

liutom 于 2013-1-13 18:47:52 发表了：

> itany 发表于 2013-1-13 18:36
>
> 早期的轮船不比铁路成本低

上蒸汽拖轮的话，大概成本上还是比火车便宜，但是速度要慢的多了，撑死了 5 节的速度吧，而且晚上很可能必须停航。

---

itany 于 2013-1-13 19:01:50 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 18:47
>
> 上蒸汽拖轮的话，大概成本上还是比火车便宜，但是速度要慢的多了，撑死了 5 节的速度吧，而且晚上很可能必须 ...

改善了照明，设置了浮标航灯的话晚上也可以行船的，就是不知道是不是划算了

---

liutom 于 2013-1-13 19:11:38 发表了：

> itany 发表于 2013-1-13 19:01
>
> 改善了照明，设置了浮标航灯的话晚上也可以行船的，就是不知道是不是划算了

嗯，我作为电力方面的元老告诉你，这是做梦，很长时间都没法在临高以外的地方使用电照明。

现在电力方面的技术还八字没一撇呢，电线都做不出来，灯泡还没有呢。

当前第一步就是完善蒸汽机，整个临高的蒸汽机水平离成熟都差的很呢，没有这个动力源，什么都谈不上

---

isdily 于 2013-1-13 20:14:01 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 11:03
>
> 现在一五还没完呀，发动机行动结束才一五末期

1631 年好像是一五第 3 年了吧

首先现在临高根本没这么多运力可供挥霍，不光是船不够，就是水手同样都是不够用的，这些宝贵的运力除了用于最近的登莱发电机行动外，去暹罗等东南亚国家大量购买粮食的优先级必然高于用于其他方面，随着钢铁厂的产能暴增，用于鸿基方向的焦炭用煤炭运输和用于石碌铁矿的驳船建造优先级不是第一也是第二，浙北旱灾后续的人口运输也得占用一些运力

而后就是战争问题，1632 年无论如何会去收拾刘香和郑芝龙，为这个作战准备的船只和后勤运力绝不敢往小里算，那么完成这些轰轰烈烈的行动后，一五就剩一年甚至都不到的时间，哪有啥时间去天津搞补煤站呢？

二五时期的战略方向，北上有两条主线，开发台湾和攻略广东，这两个都要占用大量运力，如果一五铲平了郑芝龙，估计不少人会打算垄断对日贸易，至少日本的铜矿和白银黄金还是很受元老院欢迎的；而南下则很可能是攻略菲律宾的铜矿，这个也是重要的战略方向，临高在目前无力批量建造铁壳船之前，至少主力战舰还是要订铜皮的，这个需求不可能不满足

而随着电力系统的扩张，城市主要工业区大量使用铜线导电（铁线是应急）也是应有之意

也就是说，攻略菲律宾的优先级也高于去北京行动

再加上有人提到当年广东的白银是运到南直隶去的，那么穿越众这么着急去天津建立补煤站干嘛？至于修筑天津到北京公路就更搞笑了，两者距离有 137 公里（现代），元老院要准备多少人力投入和资金乃至时间才能完工这条优先级等而下之的路线？

---

itany 于 2013-1-13 20:53:36 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 19:11
>
> 嗯，我作为电力方面的元老告诉你，这是做梦，很长时间都没法在临高以外的地方使用电照明。
>
> 现在电力方面 ...

那是的

从铁路这块，啥时候搞出来时速 160 的快速蒸汽机车和单机万吨的 duplex 重载蒸汽机车，恐怕也是路途遥遥

---

itany 于 2013-1-13 20:55:03 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-13 20:14
>
> 1631 年好像是一五第 3 年了吧
>
> 首先现在临高根本没这么多运力可供挥霍，不光是船不够，就是水手同样都是不 ...

收编了郑芝龙之后船和水手会多不少的。

小吨位风帆货船就是造不如买，买不如抢

---

liutom 于 2013-1-13 21:26:13 发表了：

> itany 发表于 2013-1-13 20:53
>
> 那是的
>
> 从铁路这块，啥时候搞出来时速 160 的快速蒸汽机车和单机万吨的 duplex 重载蒸汽机车，恐怕也是路途遥 ...

嘿，估计整个上游出来，就得要了临高柴们的命了，20 年不知道能不能把科技树爬到。

160 的快速蒸汽机车，那得有弹簧，估计 5 年内是没有的，160 还需要相应的润滑脂和轴承，这个 10 年内都没戏。

---

isdily 于 2013-1-13 21:26:29 发表了：

> itany 发表于 2013-1-13 20:55
>
> 收编了郑芝龙之后船和水手会多不少的。
>
> 小吨位风帆货船就是造不如买，买不如抢

小吨位风帆货船估计临高还是采取以前那种委托的方式，直属的应该还是中大型标准化船只（当然按当前时空标准都是大船了），不管如何我觉得在天津搞补煤站太超前了，没必要

---

liutom 于 2013-1-13 21:30:13 发表了：

> itany 发表于 2013-1-13 20:55
>
> 收编了郑芝龙之后船和水手会多不少的。
>
> 小吨位风帆货船就是造不如买，买不如抢

如果没有意外的话，临高以后不会有太多的小型船了，对临高来说，大型船才是发展趋势，大型船水手效率高，抗风浪能力强，用于远航比小船强的多了。

估计最终还是会上大量的风帆蒸汽混合动力船，吨位会上千，这个不是是速度的问题，船只远航的自持力是很有限的，有了蒸汽动力，无论是速度，还是对水手健康都是大大有利的，虽说明代远航的很多，可那水手也是半船半船的死的。

---

wj_zju 于 2013-1-13 22:07:53 发表了：

> itany 发表于 2013-1-13 18:36
>
> 早期的轮船不比铁路成本低

= =这是桨帆船……

---

sbzsnowtiger 于 2013-1-13 22:13:57 发表了：

> itany 发表于 2013-1-13 20:55
>
> 收编了郑芝龙之后船和水手会多不少的。
>
> 小吨位风帆货船就是造不如买，买不如抢

船队大型化标准化要坚定不移的推进

---

itany 于 2013-1-13 22:22:56 发表了：

_本帖最后由 itany 于 2013-1-13 22:24 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-13 21:26
>
> 嘿，估计整个上游出来，就得要了临高柴们的命了，20 年不知道能不能把科技树爬到。
>
> 160 的快速蒸汽机车，那 ...

钢板弹簧跑 160 就可以了

临高现在可是有全套的机车车辆工程的理论的。要不是现在没有相应的生产工艺，蒸汽机优化踏面和加装抗蛇形减震器，进行良好包裹之后照样能跑 200+

滑油其实也并不是很困难，轴承其实能把白合金搞出来用滑动的也将就，当然最好还是上滚动的。

其实滑油也好，轴承也好，差一点不至于就颠儿了，只是要拼命检修而已……

---

itany 于 2013-1-13 22:27:23 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-13 21:26
>
> 小吨位风帆货船估计临高还是采取以前那种委托的方式，直属的应该还是中大型标准化船只（当然按当前时空标 ...

是的，远程运输船队当然要全面大型化、标准化、蒸汽动力化。

但是我认为没必要往华北凑合。

拿下郑芝龙，经营好广东、福建、浙江、台湾、日韩、东南亚就已经是很大的盘子了

没必要还惦记着锅里的，捞肉没捞到还被汤烫着

---

itany 于 2013-1-13 22:34:06 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 21:30
>
> 如果没有意外的话，临高以后不会有太多的小型船了，对临高来说，大型船才是发展趋势，大型船水手效率高， ...

我认为大宗物资，煤炭、矿石、粮食、集装箱等适合用大船，但是非大宗的货物，比如散货或者轻工品，用小船就行了。

这就好比拉煤的铁路大列和送快递的小货车之间的区别。

实际上在物流理论的指导下，大小船只相互配合，合理分工，才是能爆出最大运力的方式。

---

liutom 于 2013-1-13 22:45:58 发表了：

> itany 发表于 2013-1-13 22:34
>
> 我认为大宗物资，煤炭、矿石、粮食、集装箱等适合用大船，但是非大宗的货物，比如散货或者轻工品，用小船 ...

小船直接丢给民间资本去跑短途就是了，临高只会拿远程大宗货运。

临高最终应该是 2000-3000 吨风帆蒸汽货轮跑远程航线。

---

liutom 于 2013-1-13 22:48:35 发表了：

> itany 发表于 2013-1-13 22:22
>
> 钢板弹簧跑 160 就可以了
>
> 临高现在可是有全套的机车车辆工程的理论的。要不是现在没有相应的生产工艺，蒸汽 ...

这些还都早着呢，什么时候出了管退炮再说吧，军事第一。

再说现在这个工业基础，火车跑 20 公里已经是飞一样的体验了，就这个速度也日行千里了，神一样的存在了。

---

sbzsnowtiger 于 2013-1-13 22:49:34 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 22:45
>
> 小船直接丢给民间资本去跑短途就是了，临高只会拿远程大宗货运。
>
> 临高最终应该是 2000-3000 吨风帆蒸汽货轮 ...

谁说帆船不能万吨的来着，两三千太小了

---

liutom 于 2013-1-13 22:53:05 发表了：

> sbzsnowtiger 发表于 2013-1-13 22:49
>
> 谁说帆船不能万吨的来着，两三千太小了

再大了不好控制了。3000 吨混合动力船，应该足够用了。

---

isdily 于 2013-1-13 23:12:58 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2013-1-13 23:17 编辑_

> itany 发表于 2013-1-13 22:27
>
> 是的，远程运输船队当然要全面大型化、标准化、蒸汽动力化。
>
> 但是我认为没必要往华北凑合。
>
> 拿下郑芝龙 ...

我也是认为华北在一五和二五期间，没必要下大力气深入，仅限于发电机行动和未来跟满清做物资换人口的买卖就够了。另外我觉得三五的时候，临高控制的地区除了你说的那些个省份外，我觉得江苏和安徽也应该适当控制一些地方。特别是江苏，有很大的产粮区，对临高来说还是很重要的。

---

isdily 于 2013-1-13 23:19:13 发表了：

临高元老院的直属帆船玩 1000 吨以上为主，1000 吨以下的适当配置，特务船除外，小型船只委托归化民和合作方即可，临高的人力短缺，玩玩批发就够了，零售交给地头蛇们吧

---

liutom 于 2013-1-13 23:24:01 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-13 23:12
>
> 我也是认为华北在一五和二五期间，没必要下大力气深入，仅限于发电机行动和未来跟满清做物资换人口的买 ...

在华北地区投入蒸汽动力船只主要是实验目的，就临高现在的蒸汽机水平，不花 3 年时间，跑上几十万公里，根本不可能达到靠谱的水平。

---

isdily 于 2013-1-13 23:36:05 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 23:24
>
> 在华北地区投入蒸汽动力船只主要是实验目的，就临高现在的蒸汽机水平，不花 3 年时间，跑上几十万公里，根本 ...

投入蒸汽船和在天津设立补煤站是两码事啊，补煤站设置在长山列岛都靠谱点

再说了，如果要跑还不容易么，南洋有的是地方跑

---

liutom 于 2013-1-13 23:46:30 发表了：

_本帖最后由 liutom 于 2013-1-13 23:51 编辑_

> isdily 发表于 2013-1-13 23:36
>
> 投入蒸汽船和在天津设立补煤站是两码事啊，补煤站设置在长山列岛都靠谱点
>
> 再说了，如果要跑还不容易么 ...

就临高蒸汽机的水平，还是先在中国沿海跑跑吧，出了问题还有救。

天津的煤站已经说了要看情况，其实澳洲人总是要在大明朝公开行动的，既然公开了，弄个加煤站也不算什么事。

---

liutom 于 2013-1-13 23:50:22 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-13 20:14
>
> 1631 年好像是一五第 3 年了吧
>
> 首先现在临高根本没这么多运力可供挥霍，不光是船不够，就是水手同样都是不 ...

天津到北京的路只是整修，达到紫电改能通行的成都就可以了，应该是不需要很大的工程的。

天津到北京的道路，是未来对建奴实施毁灭性打击的重要一环，也是抢占北京的准备。只要北京城防御薄弱，从天津登陆的部队 3 天就能占领北京。

---

isdily 于 2013-1-13 23:54:37 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 23:46
>
> 就临高蒸汽机的水平，还是先在中国沿海跑跑吧，出了问题还有救。
>
> 天津的煤站已经说了要看情况，其实澳 ...

公开行动就是 1632 年左右对已经被招抚大明将领郑芝龙进行毁灭性打击，必要时还上岸收拾他

1635 年~1638 年左右全面占领广东至少是占领珠三角

对于这种公开行动，大萌朝应该是啥态度呢？

---

isdily 于 2013-1-13 23:56:34 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 23:50
>
> 天津到北京的路只是整修，达到紫电改能通行的成都就可以了，应该是不需要很大的工程的。
>
> 天津到北京的道 ...

为什么要抢占北京？给个理由先？

给予满清毁灭性打击可以从现在的旅顺登陆，然后沿陆路进攻沈阳等地，也可以从朝鲜反攻进辽东，为什么一定要从天津上岸？

---

liutom 于 2013-1-14 00:01:16 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-13 23:54
>
> 公开行动就是 1632 年左右对已经被招抚大明将领郑芝龙进行毁灭性打击，必要时还上岸收拾他
>
> 1635 年~1638 年 ...

郑芝龙最大的可能是干脆跟着澳宋混了，反正澳宋挂大萌朝旗子行澳宋之实也不是一两天了。

从郑芝龙这人的历史来看，这人是标准的抱粗腿，也就是跟海匪打的热闹，但凡是个政府模样的他都不敢招惹。

---

liutom 于 2013-1-14 00:02:34 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-13 23:56
>
> 为什么要抢占北京？给个理由先？
>
> 给予满清毁灭性打击可以从现在的旅顺登陆，然后沿陆路进攻沈阳等地， ...

感觉你是个比较喜欢军事冒险的性格呀。

---

isdily 于 2013-1-14 00:07:42 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 00:02
>
> 感觉你是个比较喜欢军事冒险的性格呀。

相比之下你的做法才是军事冒险，大本营在海南的时候你就想着在华北的大陆上建设基地，我撑死是打算在渤海里找个岛屿建立基地，哪个风险大不是很明显么

另外别指望临高元老院会收编郑芝龙，郑芝龙也许想找临高抱大腿，问题是这种有名的人物临高有这个胸怀接纳么？估计最大的可能是直接斩草除根，如果这么做确实也是很省事，加上临高以后是要改造整个社会的，对于郑这种地方上根深叶茂的土豪，临高迟早也是要铲除的

---

liutom 于 2013-1-14 00:21:01 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 00:07
>
> 相比之下你的做法才是军事冒险，大本营在海南的时候你就想着在华北的大陆上建设基地，我撑死是打算在渤海 ...

郑芝龙这号人，肯定是要在临高柴面前打扮成乖宝宝的，广东总兵都玩折了，他一游击将军，能动员的力量还不如广东呢。再说他上面还有福建官府，有广东的例子摆在面前，福建官府绝对不会让郑芝龙去跟临高发生冲突。

郑芝龙不打第一枪，临高多半也没兴趣打第一枪，无非是想办法挤压郑芝龙的活动空间，让他收不到海税而已，郑芝龙要是一门心思装小白兔，临高还真不好拿他怎么办。

至于说什么是军事冒险，你的标准显然是不大一样的

---

isdily 于 2013-1-14 12:54:15 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2013-1-14 12:56 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-14 00:21
>
> 郑芝龙这号人，肯定是要在临高柴面前打扮成乖宝宝的，广东总兵都玩折了，他一游击将军，能动员的力量还不 ...

郑芝龙的动员能力不能光看他的官衔，象他这类招抚的，应该优先看他的势力，就历史而言，他的势力在当前不算特别强大，但是潜力太大——前提是他完成福建沿海的力量整合，从临高角度看，及早捏掉他才是正经

关于军事冒险的说法，那就由大家评判吧，各自保留自己的观点。

我的看法依旧是，临高在二五阶段北上只有两个重点：开发台湾和攻略广东，华北太遥远，设立一个补煤站意义不大，尤其是已经捏掉郑芝龙的前提下，渤海区没必要长期驻留或者提供驻留风帆蒸汽混合动力船的需要

临高二五重点应该是将南洋的资源点整合进临高的经济大系统中，重点是粮食和能源，矿产，粮食是首位，能源除鸿基外，貌似菲律宾也有煤矿，可以考虑，印尼的煤矿不知道开发难度大不大，另外就是菲律宾的铜矿，那个也是要在二五重点开发的

---

兰度 于 2013-1-14 13:04:12 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 12:54
>
> 郑芝龙的动员能力不能光看他的官衔，象他这类招抚的，应该优先看他的势力，就历史而言，他的势力在当前 ...

要煤炭就抓奴隶填基隆的矿坑。菲律宾的煤矿品质差，开采条件不好。对元老院来说，菲律宾近期最有开发价值的矿产是棉兰老的镍矿。

---

isdily 于 2013-1-14 13:18:53 发表了：

> 兰度 发表于 2013-1-14 13:04
>
> 要煤炭就抓奴隶填基隆的矿坑。菲律宾的煤矿品质差，开采条件不好。对元老院来说，菲律宾近期最有开发价值 ...

那么开发台湾的优先级就更得提前了

---

liutom 于 2013-1-14 13:31:42 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 12:54
>
> 郑芝龙的动员能力不能光看他的官衔，象他这类招抚的，应该优先看他的势力，就历史而言，他的势力在当前 ...

郑芝龙在初期完全是靠福建官府的财政支持才能发展起来的，郑芝龙尾大不掉，要到他完全控制了远洋贸易，大肆收取过路费的情况下才发展起来的，现在伏波军海军分舰队已经驻扎到了台湾，郑芝龙的过路费恐怕要收不成了，没了这笔银子，郑芝龙也就是福建支持下的大萌朝游击将军而已，有什么可害怕的？

海军一样打的是银子，临高在技术和银子上都是大大压倒郑芝龙的，初期害怕郑芝龙是因为自己的规模还没上来，现在规模上来了，借郑芝龙八个胆子也不敢动伏波军的。

按照临高现在的造舰计划，等第二艘 854 改出来，多半伏波军就要到厦门去搞武装示威了，郑芝龙的好日子没几天了。

---

liutom 于 2013-1-14 13:35:51 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 13:18
>
> 那么开发台湾的优先级就更得提前了

台湾大概也就是个农垦团的水平，最主要的问题是台湾的基础是 0，要投入的资源太多

---

de9000 于 2013-1-14 13:36:30 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-11 23:09
>
> 中国人很早就烧煤取暖了，所以在北方地区根本就没必要自己开采煤矿，当地就有现成的煤矿，只是临高柴来了 ...

好主意

---

isdily 于 2013-1-14 14:18:55 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 13:31
>
> 郑芝龙在初期完全是靠福建官府的财政支持才能发展起来的，郑芝龙尾大不掉，要到他完全控制了远洋贸易，大 ...

临高需要的不是郑芝龙“不敢动”伏波军，是要确保有点规模的海盗团都死啦死啦的

临高自己就要垄断整个台湾海峡的航运，所以在此兴风作浪的不管是刘香还是郑芝龙都只能干掉了

---

尤冈蒙多 于 2013-1-14 14:41:17 发表了：

郑芝龙这种有史书上有名有姓的人物肯定得弄死!

---

isdily 于 2013-1-14 14:52:16 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 13:35
>
> 台湾大概也就是个农垦团的水平，最主要的问题是台湾的基础是 0，要投入的资源太多

台湾的开发基础自然很差，都是生地么，问题是这个是必然要开发的，因为他孤悬海外，跟大陆瓜葛少，正好符合临高众白纸好作画的打算

台南的耕地和台北的煤矿，两者都是临高需要的东西，所以无论如何会加快开发的，成本么，这个既然石碌都能想方子开发，这两个地方应该也没大问题。

---

liutom 于 2013-1-14 14:59:49 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 14:18
>
> 临高需要的不是郑芝龙“不敢动”伏波军，是要确保有点规模的海盗团都死啦死啦的
>
> 临高自己就要垄断整个 ...

郑芝龙是大萌朝在编的游击将军，说郑芝龙是海盗，这个多少有点牵强了。至于刘香，应该活不了几天了，不用伏波军费心了。

后世郑芝龙光靠福建的资助是抖不起来的，所以只要伏波军大搞台湾海峡的自由通航，简单的说，卖伏波军通行证就是了，郑芝龙的钱袋子漏了，自然也就抖不起来了。要是郑芝龙对这个有意见的话，那自然是可以修理修理他的，不过我十分怀疑他见了伏波军的 854 改以后还会不会有这个念头。

---

liutom 于 2013-1-14 15:07:42 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 14:52
>
> 台湾的开发基础自然很差，都是生地么，问题是这个是必然要开发的，因为他孤悬海外，跟大陆瓜葛少，正好符 ...

为什么临高柴是临高柴呢？原因很简单的，临高好歹是有人的，当地已经有了几百年的开发积累，临高柴去了就是明抢。

去台湾，临高柴能抢谁？

从一片白地上开发一座城市当然是件很豪迈的事，可惜的是即便是现代，这也需要大量的投资，在那个时代，还得加上人命才行。

其实光是海南临高柴也远远没有开发完善，眼前的问题就是钢铁联合体，可随着钢铁的产量暴增，下游行业也会暴增，首先是为了满足钢铁巨兽就需要巨量的海运船只，海量的钢铁生产出来还需要制作成各种产品，临高柴们已经榨干了临高的人力，因此下面只能是继续吸纳人口来满足工业化的人力需求，就这一点来说，台湾只能维持发动机计划中继站的规模，不可能大量投入资源的。

---

isdily 于 2013-1-14 16:00:35 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 14:59
>
> 郑芝龙是大萌朝在编的游击将军，说郑芝龙是海盗，这个多少有点牵强了。至于刘香，应该活不了几天了，不用 ...

管他郑芝龙是海盗还是海商抑或是大萌朝将领，对于能对临高有潜在威胁的，都只能铲除，卧榻之侧岂容他人鼾睡，临高看的是对方的势力不是他叫啥

刘香能不能活几天临高不知道，临高知道的是，如果别人不能收拾刘香，那么临高就亲自动手铲除他

郑芝龙也是一样的待遇，临高不想赌郑芝龙会不会发疯，临高要的是绝对的安全，郑芝龙的势力和潜力有威胁，那就是铲除他的理由

---

isdily 于 2013-1-14 16:14:56 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 15:07
>
> 为什么临高柴是临高柴呢？原因很简单的，临高好歹是有人的，当地已经有了几百年的开发积累，临高柴去了就 ...

临高初始条件比台湾强很多是事实，不过这个跟开发台湾有啥关系？为啥要开发台湾，原因很简单，首先临高以后是要去日本贸易，要去美洲 ，台湾北部必然要开发；其次，在临高众还不打算全面攻略广东前，必须先建设一个分基，毕竟仅有一个海南作为农业基地是不够的，而台南相对来说农业条件好一些，还有一点，相比东南亚等地，大萌朝，台湾的殖民者少，要建立基地，需要投入的军事资源少——固然其他资源比如农业和矿业资源投入要多一些，不过跟军事资源比，临高更乐意投入农业和矿业资源。

具体来说，基隆等地的煤矿需要投入大量的奴隶开矿，这个可以靠英国人夸克和其合作者运人；台南的农业基地则靠临高提供从农具种子到耕牛等资源，人力上则从大萌朝捞各种人来解决，刚开始人口的死亡是没法避免的——如同刚开发石碌的时候。

还有一点，未来临高还有相当多地区要实施大量的前期投入，比如菲律宾的铜矿区。

讨论临高发展方向首先就得考虑临高的科技树发展情况，在一五二五乃至三五，临高的船运都会比陆运发展快，这种情况下临高考虑任何扩张政策首先都应基于海运，大萌朝固然资源很多，问题是很多资源位于内陆，不在沿海，加上临高不想太早跟大萌朝全面开战，所以临高在未来 5 年对大萌朝还是以经济手段吸血为主，武力为辅。

---

liutom 于 2013-1-14 16:16:25 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 16:00
>
> 管他郑芝龙是海盗还是海商抑或是大萌朝将领，对于能对临高有潜在威胁的，都只能铲除，卧榻之侧岂容他人鼾 ...

现阶段，郑芝龙已经对临高不构成威胁了，在后世，郑芝龙是收到了大把的海税之后，才能扩充舰队，跑到台湾筑城的，现在临高已经先去了台湾，有提开始开发，所以郑芝龙是没机会坐大了。

我还真相看看，郑芝龙来个拼死一击，够不够临高的蒸汽舰队和大口径线膛炮榴弹收拾的。

---

isdily 于 2013-1-14 16:23:04 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 16:16
>
> 现阶段，郑芝龙已经对临高不构成威胁了，在后世，郑芝龙是收到了大把的海税之后，才能扩充舰队，跑到台湾 ...

临高不想赌郑芝龙会不会发疯，所以最简单的做法就是，管他三七二十一，灭了再说

郑芝龙继承的势力很可能会对临高后续攻略福建，取得福建货源有影响，这就够了，临高灭他没商量

---

liutom 于 2013-1-14 16:28:45 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 16:14
>
> 临高初始条件比台湾强很多是事实，不过这个跟开发台湾有啥关系？为啥要开发台湾，原因很简单，首先临高以 ...

临高目前的政策，应该是适度开发台湾，仅作为后备基地和中转站。

主要精力还是要放在大萌朝的，毕竟临高柴不是来建设，而是来摘胜利果实的，大萌朝几百年积累的财富等着临高柴们去接收呢，临高柴手握巨大的技术优势，“公平”交易的话，整个大萌朝 10 年让临高柴们都买走了都不稀奇，所以临高柴们完全可以通过经济手段从大萌朝大肆吸血，通过工业化进程让大批佃农和手工业者破产，然后把这些人吸纳过来。

吸纳来的人力，自然是首先充实海南，毕竟海南是临高柴的技术中心，临高柴的高科技产业都在海南，个人看法，海南人口不上 200 万，临高是不会开始考虑大规模布点的，只会在香港、上海、登州这些要害地点小规模布点。

---

liutom 于 2013-1-14 16:33:21 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 16:23
>
> 临高不想赌郑芝龙会不会发疯，所以最简单的做法就是，管他三七二十一，灭了再说
>
> 郑芝龙继承的势力很可 ...

郑芝龙手里主要是两部分力量，福建招募和收编各路海盗，在刘香被剿灭前，福建是会一直支持郑芝龙的作战的，毕竟刘香是妨碍沿海经济的，一旦刘香被消灭，福建多半会减少对郑芝龙的资助，毕竟没仗打了嘛，要求郑芝龙裁撤一些部队也是正当要求。

郑芝龙失去福建的资助，就必须自谋出路，原来他是大收海税，朝廷拿他没办法，现在可不一样了，郑芝龙敢动挂伏波军旗的船？那就是自己给临高借口动手了，相信郑芝龙这么聪明的人不会干这种傻事。

---

itany 于 2013-1-14 17:16:17 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 22:45
>
> 小船直接丢给民间资本去跑短途就是了，临高只会拿远程大宗货运。
>
> 临高最终应该是 2000-3000 吨风帆蒸汽货轮 ...

按照现在物流的特征，周转量长途大船&gt;&gt;短途小船，但是货运量短途小船&gt;&gt;长途大船

本来就是相辅相成的

我认为小船也应该在企划院的指挥下运行

至于是国营还是承包给民营那就看效果了

---

isdily 于 2013-1-14 17:17:41 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 16:28
>
> 临高目前的政策，应该是适度开发台湾，仅作为后备基地和中转站。
>
> 主要精力还是要放在大萌朝的，毕竟临高 ...

我不这么认为，临高目前的政策绝对不是适度开发台湾，严格地说，是北部重点开发，南部适度开发，原因很简单，基隆有煤……临高现在有两个重点需求，一个是粮食，一个是煤铁复合体，台南的生地要充分开发，进度有限，短期内要改造成临高粮食支柱不太现实，只能逐步进行，这个进程中，奴隶的帮助效果值得怀疑，如果光是靠从大陆搜罗来的难民移民，数量有限，而且这些人临高作为种子，不舍得轻易挥霍掉，要尽量压低他们的死亡率则无法快速扩张进度；而煤铁复合体则不同，如果能投入足够的奴隶，不记伤亡的投入，那么短期内产量会有很大的提升，这个可以参考石碌铁矿开发过程，目前过于依赖鸿基煤矿，对于临高来说，能源安全的威胁较大，随着鸿基开发的扩大，交趾人万一发次疯，会让临高在短期内不得不投入大量军事资源来武装护矿，先不说军事投入成本问题，只要是影响到临高的炼钢，那个时间成本就够大的了，相比之下，粮食由于本地能解决一批，东南亚诸国/势力间相互纠缠，不容易合力封锁临高，反倒粮食安全还有保障一些。

另外我对楼主说的“毕竟临高柴不是来建设，而是来摘胜利果实的”觉得极度疑惑，临高众的建设还少么？如果不是在搞建设，临高众一上来为啥要拼命爬科技树？还有，大萌朝大陆的道路非常糟糕，如果临高不来一次一鸦，估计想在长江自由通行都难——我所谓的自由通行是指不用给大萌朝各地交各种费用，如果不能解决这个问题，临高吸血速度会慢很多，更谈不上 10 年内就把大萌朝的财富吸干的可能，更大的可能是，临高只能委托大萌朝的地头蛇们代销，力度能差个几条街，倾销虾米的只怕是很难做到的

还有就是“海南人口不上 200 万，临高是不会开始考虑大规模布点的”这个，我觉得更是无力吐槽，海南人口当时也就 50 多万，百万都不到，没等人口冲击上 200 万，临高就应该全面攻略广东了，广东还不算大规模布点？另外，香港跟上海、登州是不同的概念，香港作为临高指定的贸易港，作用能跟贸易站都算不上的上海相提并论？更不用说登州附近那种纯粹为掠夺人口建立的据点了，作用完全不同，怎么能放一块说啊。

---

isdily 于 2013-1-14 17:18:36 发表了：

> itany 发表于 2013-1-14 17:16
>
> 按照现在物流的特征，周转量长途大船&gt;&gt;短途小船，但是货运量短途小船&gt;&gt;长途大船
>
> 本来就是相辅相成的

承包给个人吧，临高直属力量太薄弱了，管不过来的

---

itany 于 2013-1-14 17:19:34 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-13 23:12
>
> 我也是认为华北在一五和二五期间，没必要下大力气深入，仅限于发电机行动和未来跟满清做物资换人口的买 ...

我觉得长江以北就不要去参合了。

安徽和江苏都是明朝的中心地区，太麻烦了，等满清和流寇洗地之后再说。

我认为与其说搞淮海，还不如搞川蜀。

川蜀本来明朝统治就薄弱，还是所谓的天府之国。

只要不怕牺牲把进川铁路修通，就万事大吉了

---

itany 于 2013-1-14 17:20:11 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 17:18
>
> 承包给个人吧，临高直属力量太薄弱了，管不过来的

在指定的航线、按指定的时间，运指定的货物

---

itany 于 2013-1-14 17:23:27 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-13 23:56
>
> 为什么要抢占北京？给个理由先？
>
> 给予满清毁灭性打击可以从现在的旅顺登陆，然后沿陆路进攻沈阳等地， ...

对，没必要抢占北京

只要来个秦皇岛登陆作战，掐断败退回东北的通道，然后从山东河北方向进行围攻，我看满清在北京就降了

---

isdily 于 2013-1-14 17:28:26 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 16:33
>
> 郑芝龙手里主要是两部分力量，福建招募和收编各路海盗，在刘香被剿灭前，福建是会一直支持郑芝龙的作战的 ...

对临高来说，刘香和郑芝龙都影响临高北上江浙的战略，刘香历史上过半年后才给消灭，这个时空不知道要多久，郑芝龙历史上越发展越壮大，难道临高眼睁睁看他发展？郑芝龙力量大幅度扩充又不是靠老熊的财政支持，而是靠消灭其他海盗集团后垄断台海后，官匪一家收保护费壮大的，再说了，福建历史上是要他裁撤了，郑芝龙可是越裁越多船了

郑芝龙不敢动伏波军的船，那又如何呢？临高现在才几条船？刨去去海岛运鸟粪的，去鸿基运煤的，去石碌运铁矿的，去去暹罗运粮的，去登莱运人的，在北部湾洋面钓鱼的，还有几条船是去日本的？为啥不是临高收拾了郑芝龙，然后独家对去日的船只收保护费？

---

isdily 于 2013-1-14 17:29:25 发表了：

> itany 发表于 2013-1-14 17:19
>
> 我觉得长江以北就不要去参合了。
>
> 安徽和江苏都是明朝的中心地区，太麻烦了，等满清和流寇洗地之后再说。 ...

需要花的时间和物资太多了……

在江苏和安徽打仗临高也不怕么，没准捉的官军多了，修公路的人手也够了……

---

isdily 于 2013-1-14 17:30:22 发表了：

> itany 发表于 2013-1-14 17:20
>
> 在指定的航线、按指定的时间，运指定的货物

对，在两头签收货物就行了，反正临高有无线电，核对这个方便，这样起码就省了水手和船长

---

itany 于 2013-1-14 17:30:31 发表了：

> 尤冈蒙多 发表于 2013-1-14 14:41
>
> 郑芝龙这种有史书上有名有姓的人物肯定得弄死!

元老院治下还容不下郑芝龙么，来投降的话，应该给他善终了。

可以派去新疆屯垦么

---

isdily 于 2013-1-14 17:37:03 发表了：

> itany 发表于 2013-1-14 17:30
>
> 元老院治下还容不下郑芝龙么，来投降的话，应该给他善终了。
>
> 可以派去新疆屯垦么

莫非去塔里木水师当头……

---

itany 于 2013-1-14 17:47:23 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 17:37
>
> 莫非去塔里木水师当头……

……

去准格尔当矿长挖煤也行啊

---

liutom 于 2013-1-14 18:55:16 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 17:28
>
> 对临高来说，刘香和郑芝龙都影响临高北上江浙的战略，刘香历史上过半年后才给消灭，这个时空不知道要多久 ...

你看贴不够细呀，前面说的很清楚了当前郑芝龙已经不是伏波军的对手了，至于他要膨胀，在断了福建官府的支援之后只能去收海税，你以为到时候挂临高旗的船就都是临高自己的？临高柴们连捞鱼都要抽 20%，这种钱能不大赚特赚？

---

liutom 于 2013-1-14 18:56:22 发表了：

> itany 发表于 2013-1-14 17:47
>
> ……
>
> 去准格尔当矿长挖煤也行啊

还是负责对日贸易吧，反正是国营公司

---

itany 于 2013-1-14 19:08:37 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 18:56
>
> 还是负责对日贸易吧，反正是国营公司

元老肯定是不放心的

郑芝龙去准格尔，孔有德去东胜……

---

liutom 于 2013-1-14 19:10:16 发表了：

> itany 发表于 2013-1-14 19:08
>
> 元老肯定是不放心的
>
> 郑芝龙去准格尔，孔有德去东胜……

郑芝龙投降了肯定要，这小子是个标准的投降派，谁厉害就投降谁，所以临高不怕他弄出什么幺蛾子来。

孔有德，他的脑袋已经给孙元化预定了，他没机会啦。

---

itany 于 2013-1-14 19:19:12 发表了：

_本帖最后由 itany 于 2013-1-14 19:19 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-14 19:10
>
> 郑芝龙投降了肯定要，这小子是个标准的投降派，谁厉害就投降谁，所以临高不怕他弄出什么幺蛾子来。
>
> 孔有 ...

郑芝龙只要乖乖听话，努力工作，奋力挖矿，坐上三省（山陕蒙）煤矿总办还是可以的

---

liutom 于 2013-1-14 19:23:54 发表了：

> itany 发表于 2013-1-14 19:19
>
> 郑芝龙只要乖乖听话，努力工作，奋力挖矿，坐上三省（山陕蒙）煤矿总办还是可以的

可能性不大，比他有潜力的人多了，投降又不是多大的功劳

---

itany 于 2013-1-14 19:26:48 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 19:23
>
> 可能性不大，比他有潜力的人多了，投降又不是多大的功劳

他这个级别的都送去挖矿，绩效考核，效益好的升职，效益差的降职就行了~

---

liutom 于 2013-1-14 19:28:58 发表了：

> itany 发表于 2013-1-14 19:19
>
> 郑芝龙只要乖乖听话，努力工作，奋力挖矿，坐上三省（山陕蒙）煤矿总办还是可以的

其实吧，个人以为，郑芝龙很可能会被随便打发去个什么地方混个待遇，但郑成功，临高柴会给他个机会。

---

liutom 于 2013-1-14 19:30:56 发表了：

> itany 发表于 2013-1-14 19:26
>
> 他这个级别的都送去挖矿，绩效考核，效益好的升职，效益差的降职就行了~

哎，挖矿的，是很难有机会干到车间主任以上的，这是因为，管理层都是元老院的孩子们来干的

---

isdily 于 2013-1-14 20:07:01 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 18:55
>
> 你看贴不够细呀，前面说的很清楚了当前郑芝龙已经不是伏波军的对手了，至于他要膨胀，在断了福建官府的支 ...

然后引起郑芝龙不满，然后他控制不住手下最终还是打一场？

如果走这种剧情，早早把他灭了不得了，还省的后面操心了

---

liutom 于 2013-1-14 20:16:21 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-14 20:07
>
> 然后引起郑芝龙不满，然后他控制不住手下最终还是打一场？
>
> 如果走这种剧情，早早把他灭了不得了，还省 ...

元老院一向是标榜自己买卖公平，人畜无害的，如果公然主动进攻郑芝龙，这就和自己一贯保持的形象不符了。

所以，就算是要跟郑芝龙开片，那也一定是要找个由头的，哪怕是派人化妆成郑芝龙的人偷袭挂临高旗的第三方船只。

其实以澳宋现在的阵势，估计放出风声来说要跟郑芝龙开片，郑芝龙手下就会跑掉一半

---

isdily 于 2013-1-14 21:05:55 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 20:16
>
> 元老院一向是标榜自己买卖公平，人畜无害的，如果公然主动进攻郑芝龙，这就和自己一贯保持的形象不符了。 ...

“辩护律师总是能找到的”——腓特烈

---

itany 于 2013-1-14 21:07:50 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 19:30
>
> 哎，挖矿的，是很难有机会干到车间主任以上的，这是因为，管理层都是元老院的孩子们来干的

又不是搞煤老板，犯得上自己子女上么

---

liutom 于 2013-1-14 21:15:11 发表了：

> itany 发表于 2013-1-14 21:07
>
> 又不是搞煤老板，犯得上自己子女上么

看书不认真，元老院的孩子是指的谁？

---

isdily 于 2013-1-15 11:09:05 发表了：

说起来，完成基隆的补煤站后，临高以此为基地控制江浙也基本够用了

---

liutom 于 2013-1-15 11:18:27 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-15 11:09
>
> 说起来，完成基隆的补煤站后，临高以此为基地控制江浙也基本够用了

这个台湾对着的是厦门，要控制江浙，只能是上海，所以上海已经去设点了。

上海站以贸易为掩护，问题是不大的。

---

isdily 于 2013-1-15 13:00:46 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-15 11:18
>
> 这个台湾对着的是厦门，要控制江浙，只能是上海，所以上海已经去设点了。
>
> 上海站以贸易为掩护，问题是不 ...

上海仅仅是情报站，补煤点还是得在基隆，或者在舟山设一个，上海地区临高在二五无法投入过多兵力，风险太大

---

liutom 于 2013-1-15 13:05:13 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-15 13:00
>
> 上海仅仅是情报站，补煤点还是得在基隆，或者在舟山设一个，上海地区临高在二五无法投入过多兵力，风险太 ...

上海是以一个商业码头的形式出现的，伏波军去加个煤，算商业行为吧，反正大萌朝又没跟临高翻脸。至于为什么加煤，就说船上要烧火做饭。

大萌朝的沿海官员很快就要碰到伏波军船只在自己辖区活动的情况了，这帮人只能装看不见。

---

isdily 于 2013-1-15 13:19:30 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-15 13:05
>
> 上海是以一个商业码头的形式出现的，伏波军去加个煤，算商业行为吧，反正大萌朝又没跟临高翻脸。至于为什 ...

伏波军加个煤确实是商业行动，然后既然是商业么，就给当地官员意思意思么……

什么，不给，不知好歹的东西，弟兄们，上啊

---

liutom 于 2013-1-15 13:37:08 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-15 13:19
>
> 伏波军加个煤确实是商业行动，然后既然是商业么，就给当地官员意思意思么……
>
> 什么，不给，不知好歹的 ...

哎，上海码头，是海路起威的产业，又不是只给伏波军加煤，起威拜码头的时候早把银子送到了，地方官员还想怎么样？

就是要找麻烦，也得想想自己有没有王尊德的本钱，愿意不愿意落个高大人的下场。

---

isdily 于 2013-1-15 15:01:04 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2013-1-15 15:07 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-15 13:37
>
> 哎，上海码头，是海路起威的产业，又不是只给伏波军加煤，起威拜码头的时候早把银子送到了，地方官员还想 ...

嗯，难道广州城的事已经路人皆知了？

我咋记得双方都在拼命掩盖消息呢？何况这些消息经过千里的传送到了江南早就变了样，指不定在江南说成是啥了呢。

而且千里之外的威胁，江南的官吏们需要关心么？你不登陆江南谁当你是根葱啊

---

liutom 于 2013-1-15 15:43:35 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-15 15:01
>
> 嗯，难道广州城的事已经路人皆知了？
>
> 我咋记得双方都在拼命掩盖消息呢？何况这些消息经过千里的传送 ...

你也太小看了大萌朝的官吏了，远在登州的孙元化，不但知道王遵德讨伐髡贼大败，还知道澳洲人火器厉害，派人去广东索取，虽然没要到实物，也画了个图拿回来参考。

这朝廷做官的诀窍，向来是瞒上不瞒下，王尊德擅起边衅大败已是尽人皆知，崇祯肯定也知道了，他不知道的无非是髡贼还陈兵广州城下，要了几十万两赎城费才走的。事情闹腾到这么大，要说大萌朝还有谁不知道，那真是掩耳盗铃了。至于说髡贼强占香港岛，冒籍在广东贸易，连李洛由这号人都一清二楚，不清楚的只是崇祯皇帝一个人罢了。

---

liutom 于 2013-1-15 15:48:00 发表了：

虽说髡贼在临高这个穷乡僻壤，大萌朝官员多半不清楚底细，可广东讨伐髡贼大败尽人皆知，王尊德急病而死，广东下辖的参将等众多官佐阵亡，广东总兵被困琼州，是给了髡贼赎金才能逃回广东，这些细节小民百姓不知道，大萌朝官员怎么也是有办法托关系打听到一些细节的。

---

isdily 于 2013-1-15 17:03:03 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-15 15:48
>
> 虽说髡贼在临高这个穷乡僻壤，大萌朝官员多半不清楚底细，可广东讨伐髡贼大败尽人皆知，王尊德急病而死，广 ...

你太高看古代信息流传速度和准确性了，如果说花个 3 年 5 年大家能基本拼凑出一个相对准确的信息还有点戏的话，那么要在一年左右要江南把广东的始末搞清楚未免太开金手指了

问题是，等江南地区 3 年后知道真相的时候，临高的战船早跑黄浦江给大家一个感性认识了，在此之前补煤站得更早搭建出来。

---

c47 于 2013-1-15 17:21:08 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-14 19:28
>
> 其实吧，个人以为，郑芝龙很可能会被随便打发去个什么地方混个待遇，但郑成功，临高柴会给他个机会。

郑芝龙不能留！郑成功更不能留！

---

liutom 于 2013-1-15 20:07:39 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-15 17:03
>
> 你太高看古代信息流传速度和准确性了，如果说花个 3 年 5 年大家能基本拼凑出一个相对准确的信息还有点戏的话 ...

你这是无理取闹了，消息再慢，3-4 个月基本上大萌朝就都知道了，就算不知道细节，但广东讨伐髡贼大败这么个简单的消息肯定是人人知道了。

至于具体的细节，一般的老百姓没兴趣打听，但各级官员肯定是要去托关系打听的，广东这么个烂摊子要收拾，自然有很多公文发往北京，所以各级官员或多或少，或快或慢，都会知道一些细节的。

---

liutom 于 2013-1-15 20:11:18 发表了：

> c47 发表于 2013-1-15 17:21
>
> 郑芝龙不能留！郑成功更不能留！

郑成功小朋友现在才 7-8 岁，郑芝龙要是投降了，郑成功小朋友一定是要进芳草地学习的，未来干个海军还是有前途的。

---

isdily 于 2013-1-15 20:14:39 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-15 20:07
>
> 你这是无理取闹了，消息再慢，3-4 个月基本上大萌朝就都知道了，就算不知道细节，但广东讨伐髡贼大败这么个 ...

李自成攻克北京之后，南直隶花了多久才知道这个事情呢？而核实消息又用了多久呢？请记住，这是处于 17 世纪的大萌朝，不是 19 世纪已经拥有有线电报的满清

3~4 个月？见鬼去吧。

---

liutom 于 2013-1-15 20:33:29 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-15 20:14
>
> 李自成攻克北京之后，南直隶花了多久才知道这个事情呢？而核实消息又用了多久呢？请记住，这是处于 17 世纪 ...

广州也没陷落，广东官府还能正常运作，当然就能及时把报告发出去了。

北京丢了就不一样了，连写报告的人都没了，只能是相邻的州府自己去打听完了再写报告，时间自然差远了。

---

isdily 于 2013-1-15 20:48:54 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-15 20:33
>
> 广州也没陷落，广东官府还能正常运作，当然就能及时把报告发出去了。
>
> 北京丢了就不一样了，连写报告的人 ...

为啥不说北京陷落那会一大帮人逃出城，而广东这边官员死命捂盖子呢？

北京陷落之前李自成早包围了北京，再往前还打下来山西诸地，大家早有心理准备，但是核实都用多长时间呢？

而临高跟广东的作战基本上是突发事件，广东准备时间不到一年，大家实际开战时间没持续 3 个月，对江南来说，还没弄清楚临高货哪蹦出来呢，然后就听人说广东兵力为之一空——谁信啊

接下来广东自己捂盖子，难道捂盖子的还来个八百里加急告诉江南不成？

---

liutom 于 2013-1-15 21:21:15 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-15 20:48
>
> 为啥不说北京陷落那会一大帮人逃出城，而广东这边官员死命捂盖子呢？
>
> 北京陷落之前李自成早包围了北京 ...

捂盖子只是广东方面被迫隐瞒败了之后是靠给临高银子才退的兵，给朝廷的奏折是广东官兵英勇奋战，先败后胜，髡贼最终退去云云，琼州各府县都未失陷，各级官员大多安好。至于临高的髡贼是不是让赶走了，奏折里自然不提，这种东西各级官员一看就明白怎么回事，广东出动 2 万多人，参将以下官佐死了一大批，士卒折损大半，这样还能把髡贼打退，真是天方夜谭了。

换了你当江南的官员，你愿意这么胜利一次吗？这么胜上一次，基本上就是生不如死了。

---

isdily 于 2013-1-15 21:28:30 发表了：

_本帖最后由 isdily 于 2013-1-15 21:36 编辑_

> liutom 发表于 2013-1-15 21:21
>
> 捂盖子只是广东方面被迫隐瞒败了之后是靠给临高银子才退的兵，给朝廷的奏折是广东官兵英勇奋战，先败后胜 ...

江南的官员除非是从事海贸走私的，有几个蛋疼快马加鞭找人去广东核实实际情况？

更不用说要核实广东军队将佐损失详情了，没有广东地头蛇配合，要核清状况怎么可能几个月就搞定的？就是郑芝龙这类人，要第一时间传消息回来都得几个月，更不用说地处江南的官绅们了

江南的官员能猜到广东的战败了，但是小败和大败乃至惨败，那都是不同的，必须认真核实清楚才能大体推算出临高的实力，别说是江南的官员，就是广州的官员，直到临高火箭攻城前一刻依旧低估了临高的能力和决心，难道江南的官绅探子就这么大能，在超短时间内把临高实力摸清？

如果是负责任点的探子，指不定还打算化装成商人去临高附近晃悠一圈踩点探情报，就算最快速度，从广州城到临高也得一周（尼玛要装商人好歹开个商船过去吧，丫要开个快船过去也太吃果果了吧），如果看了临高还去看琼州，这么一折腾下来回到广州只怕一个月都有了，而广州周边当时临高肆虐的地方总得去几个吧，逛完青霞砍头处，估计一周多又木了，你觉得江南的探子要多久才能完成初步的情报采集回报江南？

---

liutom 于 2013-1-15 21:42:12 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-15 21:28
>
> 江南的官员除非是从事海贸走私的，有几个蛋疼快马加鞭找人去广东核实实际情况？
>
> 更不用说要核实广东 ...

你这不是探子，是旅游来了

---

isdily 于 2013-1-15 22:36:27 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-15 21:42
>
> 你这不是探子，是旅游来了

旅游？你有点古代交通条件常识好不好？

---

国之柱石数王振 于 2013-1-16 12:46:49 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-13 22:45
>
> 小船直接丢给民间资本去跑短途就是了，临高只会拿远程大宗货运。
>
> 临高最终应该是 2000-3000 吨风帆蒸汽货轮 ...

实际上就没啥远洋航线……从临高到周边区域也就是十几天的航程，算个毛的远洋……只是中国古代航海技术，尤其是导航技术在明朝陷入严重的停滞，才觉得从宁波到日本都算远洋了，实际上这只是典型的近海航线，西班牙人从吕宋经关岛直航墨西哥，那才叫远洋航线，他们也无非就是用 300 多载重吨，500 吨左右排水量的船而已。

就东南亚-东亚范畴的运输来说，民间广泛存在的大型沙船和广船都是能很好满足需求的

---

国之柱石数王振 于 2013-1-16 12:58:02 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-1-16 14:23 编辑_

同志们，18 世纪后期，上海港每年从关东运来的小麦和大豆就有超过 2000 万石，每年广东福建从暹罗进口的大米就有 1100 万石，民间大型沙船和广船运输能力其实是很强的，上海港每年吞吐量 200 万吨，比同时期的伦敦都只强不弱。

明朝沿海航运弱，不等于没有这个潜力，只要发掘出来，就是很大的助力了。

明朝沿海局势混乱，大量的海盗为了争夺高利润率的日本-马尼拉两条白银航线大混战，结果搞得沿海的低价值货物大宗运输业也被殃及，上海港高峰期运量也只有 20 万吨左右。

而髡人一统沿海之后，使得沿海形势安全，大宗货物海运就可以很好发展起来的，髡人通过信贷手段资助造船也可以控制大量的运力，煤、粮食、矿石运输压根不需要自己动手就能搞定的

现在再来看沙船业的利润。我们撇开那种自营贸易的船户，专就承载商货来说，它主要收入就是水脚。沙船的业务有季节性。一般是“春秋冬三季，其时北省豆粮丰熟，货足价廉，乘顺风运南，商贾获利较重，船户水脚亦增；夏季北省货缺价昂，商贾获利较轻，船户水脚亦廉。”【82】水脚费率据道光初年记载，“数十年来，……极贵之时，每关石计水脚规银三两”【83】。还有人说：“往年关东装豆，极贵之时，每石二两四钱；极贱之时，每石八钱；适中之时，每石一两四钱。”【84】道光五年（1825）时的水脚价是“每石一两四钱。”【85】这里的石都是指关东石，如前所说，约合江南通用石或官石 2.5 石。以中等水脚一两四钱计，即
每通用石运费 0.56 两。

这还是北行基本放空状态的运价，从上海绕黑水洋到营口，这个距离比起去暹罗去安南近多了。而且还是道光时期银价大跌的状态了

---

DDG 于 2013-1-16 13:30:08 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-11 23:24
>
> 为什么要在天津建补煤站？嫌临高钱多烧手不成？
>
> 中国人很早就烧煤取暖跟沿海有大量煤矿有啥关系？古代 ...

开滦煤矿.........

---

liutom 于 2013-1-16 13:50:52 发表了：

> DDG 发表于 2013-1-16 13:30
>
> 开滦煤矿.........

北京和天津都有些小煤矿，北方地区冬季烧煤取暖几乎是必须的

---

国之柱石数王振 于 2013-1-16 13:55:34 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-1-16 13:56 编辑_

基隆的煤炭拿来给船烧太浪费了，那里很多都是高价值的稀有的焦煤……

天津设加煤站也没多大意义，天津在明末冬季封冻时间很长，而且海河口淤积很严重

要设加煤站，龙口才比较好，附近貌似也有煤矿，终年不冻

---

兰度 于 2013-1-16 18:27:43 发表了：

黄县的煤矿带一直延伸到海边，不过都是热值不高的褐煤。

---

DDG 于 2013-1-16 18:43:56 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-16 13:50
>
> 北京和天津都有些小煤矿，北方地区冬季烧煤取暖几乎是必须的

开滦矿在那个年代不算小了

---

国之柱石数王振 于 2013-1-16 19:02:25 发表了：

_本帖最后由 国之柱石数王振 于 2013-1-16 19:58 编辑_

> 兰度 发表于 2013-1-16 18:27
>
> 黄县的煤矿带一直延伸到海边，不过都是热值不高的褐煤。

又不是联合舰队要去打日本海大海战，一般船只用褐煤也差不多了。

说起来，发动机行动以后，海运扩展起来了，还可以到锦州一带去买牛羊啊。入冬的时候用粮食和盐、酒跟蒙古人和女真人换到要宰杀越冬的牛，在海边宰杀后浇上水冻到冰窖里，第二年再用船往南运，可以有效缓解肉食供应问题了

---

isdily 于 2013-1-16 19:32:59 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-16 19:02
>
> 又不是联合舰队要去打日本海大海战，用褐煤也差不多了。
>
> 说起来，发动机行动以后，海运扩展起来了，还可 ...

问题是崇祯那会满清压根没多余粮食啊。

---

国之柱石数王振 于 2013-1-16 19:58:46 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-16 19:32
>
> 问题是崇祯那会满清压根没多余粮食啊。

从江南海运粮食到辽西去，找蒙古人和满洲人买牛羊啊

---

isdily 于 2013-1-16 20:24:32 发表了：

> 国之柱石数王振 发表于 2013-1-16 19:58
>
> 从江南海运粮食到辽西去，找蒙古人和满洲人买牛羊啊

不是很清楚崇祯那会满清的粮食状况，按说拿粮食换满清和蒙古本来越冬前就要杀掉以防“浪费”的老弱病残牛羊似乎也是可行的。

---

isdily 于 2013-1-16 20:27:02 发表了：

还真忘了考虑小冰期时期的天津港封冻问题了，这么算上去，天津还真不算啥好选择

---

国之柱石数王振 于 2013-1-16 20:44:00 发表了：

> isdily 发表于 2013-1-16 20:27
>
> 还真忘了考虑小冰期时期的天津港封冻问题了，这么算上去，天津还真不算啥好选择

天津港现在也要封冻的，这是洋流问题，大陆西岸的港口，纬度稍微高点就基本肯定要冻

---

国之柱石数王振 于 2013-1-16 20:47:45 发表了：

上海港非常重要，河海联运的核心港口，亚洲天生的首都，砸多少投资都是值得的，尤其是上海县的地价还真不算高。

在打败郑芝龙，整合沿海航运后，每年秋收的时节，通过河海联运砸个四百万石的廉价暹罗安南粮食到芜湖米市，把粮价砸低，加速农民破产，同时也可以利用砸低后的粮价大量吸纳粮食使用，大量纺织品对松江-上海纺织业的倾销，也可以加强髡人在南方的力量

---

isdily 于 2013-1-16 20:48:11 发表了：

主要是崇祯朝的小冰期长，这个缺点会放大的更厉害

---

国之柱石数王振 于 2013-1-17 10:06:11 发表了：

每年秋季大量在市场投放粮食，造成恐慌性的恶性通货紧缩，使得大量农民破产，把粮价打垮后大量收购更多的粮食。然后到每年春荒的时候，利用掌握绝大多数商品粮的机会，哄抬米价，造成严重的通货膨胀，再屠杀一次，桀桀桀桀

---

isdily 于 2013-1-17 21:32:52 发表了：

粮食屠杀这个招是不是慢了点，直接占领可能还快一些，上海港确实位置相当重要；另外控制了长江，从沿江城市买人口效率也高多了

---

平章军国大事 于 2013-3-30 17:01:38 发表了：

环岛铁路还真不如环岛航线，不过到港口还是要火轮车

---

平章军国大事 于 2013-3-30 17:02:57 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-12 21:19
>
> 其实可以修个香港到广州的铁路，绝对有利可图呀，垄断全广东的进出口贸易货运
>
> 这条线路应该不到 200 公里， ...

问题是，到广州那 200 万吨货怎么运到

---
